---
layout: post
title:  "Parcoursup, manque de transparence et opacité de la sélection"
date:   2020-11-17 12:00:00 +0100
---

Salut à tou·te·s ! Je continue d’enquêter sur Parcoursup, et aujourd’hui, après avoir abordé le sujet de l'anxiété, il est temps d'aborder la dernière problématique qui me tient à cœur : la transparence. Celle-ci a entraîné beaucoup de débats en ce qui concerne Parcoursup, et j’ai obtenu bon nombre de vos avis grâce au questionnaire que vous avez complété. J'ai l’impression, comme beaucoup de mes camarades, que Parcoursup est un outil opaque. Je vais donc d’abord commencer par exposer le thème de la transparence dans le cadre de Parcoursup, puis je vais analyser les différentes données de mon enquête, à partir du sondage et de témoignages.

# Qu’est-ce que c’est la transparence ? Enjeux et polémiques autour de Parcoursup

La transparence, c’est un important principe de la démocratie qui remonte au VIe siècle avant J.-C. et à la démocratie athénienne. Ça consiste à mettre à disposition des citoyens toutes les informations en rapport avec le domaine politique, et notamment avec l’action des décideurs politiques et le fonctionnement des institutions et de l’administration. Avec le développement des technologies numériques, la transparence est plus poussée que jamais. En effet, le fonctionnement même d'Internet, en grande partie à l'aide des moteurs de recherche, permet de donner accès à énormément d'informations, d’être ouvert à quasiment tout type de sujet et d’être décentralisé et donc difficile à contrôler. En ce qui concerne Parcoursup, la plateforme n’échappe pas à l’exigence de la transparence. Ainsi, en mai 2018, le Ministère de l’Enseignement Supérieur a rendu public le code source de Parcoursup, permettant à chacun·e d'en saisir le fonctionnement, dont j’ai déjà parlé [ici]({{ site.baseurl }}{% post_url 2020-10-13-gale-shapley-2 %}). Cependant, une chose est restée floue jusque très récemment et a été l’objet, plus que d’un simple débat, d’une saisine du conseil constitutionnel[^1] : il s’agit de la question des « algorithmes locaux » et de l’examen des candidatures par les établissements d’enseignement supérieur. En effet, c’est un problème qui a suscité l’attention des associations d’étudiant·e·s comme l’UNEF, qui y voyait un non-respect de l’article 15 de la déclaration des droits de l’Homme et du citoyen. Mais ça ne s’arrête pas là : en février 2020, la cour des comptes dénonçait aussi dans un rapport[^2] le manque de transparence de la plateforme et préconisait notamment la publication des algorithmes de sélection locaux et l’anonymisation du lycée d’origine. En janvier 2020 donc, l’UNEF a saisi le Conseil constitutionnel d’une Question prioritaire de constitutionnalité. En avril, il a rendu un avis favorable à l’UNEF et exigé la publication des algorithmes locaux.

Ce n’était pas la première fois que Parcoursup était secoué par des questions de transparence. En septembre 2019, de nombreux membres du comité éthique et scientifique de suivi de Parcoursup, qui a notamment la charge d’améliorer la transparence de la plateforme, avaient démissionné[^3]. Iels mettaient en cause le manque de portée de leur suggestions et l’opacité générale du fonctionnement de la plateforme. Il m’a donc semblé pertinent d’aborder ce sujet dans mon enquête, et en effet, que ce soit à travers le sondage, ou dans les témoignages de certain·e·s d’entre vous, il semble que vous soyez nombreux à avoir remis en cause la transparence de la plateforme.

# Une opacité ressentie

{:refdef: style="text-align: center;"}
![Transparence chez les terminales selon le lycée]({{ "/assets/graphs/transparence_terminales_selon_lycee.png" | relative_url }})
{: refdef}

On remarque tout d’abord qu’à la proposition « Pour moi, Parcoursup c’est transparent », vous avez été 115 sur 167, soit une très forte majorité, à répondre « Pas d’accord ». Il ressort malgré tout sur le graphique ci-dessus que cette opinion dépende du statut du lycée où l’on se trouve. Ainsi, les élèves de lycées publics, encore plus dans les réseaux d’éducation prioritaire, ont plus tendance à penser que Parcoursup manque de transparence que les élèves de lycée privés. On peut mettre cela en lien avec [la compréhension généralement moins bonne de la plateforme dans les lycées publics, et notamment REP, que dans les lycées privés]({{ site.baseurl }}{% post_url 2020-10-17-comprehension %}).

Ce problème se retrouve dans les discussions que j’ai pu avoir avec d’autres élèves passé·e·s par Parcoursup, et notamment en ce qui concerne les « algorithmes locaux ». Par exemple, lorsque j’ai demandé à E., passé par Parcoursup en 2018, s’il savait à partir de quels critères les formations sélectionnent les élèves :

> Je me souviens qu’il y avait un petit encadré et, bon, les formations précisaient un peu ce qu’elles attendaient mais c’est vrai que ça paraissait toujours assez flou, notamment, sur des formations, par exemple à la fac que je demandais, éco-gestion, je savais pas vraiment. Je savais pas qu’il y avait 11 matières, qu’on demandait, qu’il fallait avoir des bonnes bases en philo, ce genre de choses donc bon, c’est vrai que c’était quand même assez flou et même les profs savaient pas en vrai, donc on savait pas vraiment sauf si on cherchait de soi-même.

Et lorsque je lui demande directement si Parcoursup est une application transparente :

> Je pense qu’on peut se faire une petite idée de comment le mécanisme fonctionne. Mais je pense qu’on communique pas assez, ou au moins les formations ne communiquent pas assez, genre sur quels critères elles vont choisir parce que je sais pas si elles appliquent elles-mêmes des critères différents pour sélectionner, si elles étudient vraiment les dossier donc je pense que c’est les formations… Honnêtement je pense que c’est pas suffisamment clair. Enfin moi par exemple, l’expérience que j’en ai eu c’est que personne ne comprenait, et on savait pas sur quels critères on était choisi.
> [...]
> C’était assez flou. […] On peut se demander « est ce qu’il y a un critère de sélection géographique ? Pourquoi on nous le dit pas ? », donc on se disait que forcément il y a un manque de transparence dans cette histoire.

On retrouve bien dans le témoignage de E. ces questions autour des critères de sélection des établissements. Pour corroborer la deuxième partie de ce témoignage, dans son rapport de février 2020, la Cour des Comptes pointait du doigt l’utilisation de paramètres discriminatoires dans la sélection de certains établissements[^4], qui prenaient en compte le lycée d’origine des candidats. Quand je demande à A., une élève de terminale, si elle pense qu’un système de candidature physique comme il existait auparavant serait préférable à une plateforme numérique, elle répond :

> Le fait que ce soit numérique, je trouve que c’est une moins bonne idée, car on ne sait pas comment [les formations] font, évaluent le dossier. Le fait que ce soit centralisé et numérique, ça devrait aider à rendre ça plus transparent, mais aujourd’hui on comprend pas vraiment comment ça se passe.

On constate donc un échec de la plateforme sur les questions de transparence. L’opacité des processus de sélection des établissements entrave la bonne compréhension et la confiance en la plateforme, contrecarrant les bénéfices liés à son caractère centralisé et numérique, qui pourtant apparaissaient comme le moyen de créer un système plus transparent. On peut clairement saluer les progrès accomplis concernant la plateforme en elle-même (publication du code source), mais il y a encore beaucoup à faire en ce qui concerne les algorithmes locaux, qui sont pourtant à la base du classement des candidat·e·s.

Voilà qui conclut l’article d’aujourd’hui ! Ce sera sans doute le dernier de mon enquête, mais je vous dis à bientôt pour une conclusion.

[^1]: « Parcoursup : plus de transparence sur les critères de sélection dans les universités », *Vie-publique.fr*, 15 avril 2020, disponible sur : https://www.vie-publique.fr/en-bref/274084-parcoursup-plus-de-transparence-sur-les-algorithmes-locaux.
[^2]: Ferrand, Emma. « Parcoursup: la Cour des comptes demande plus de transparence sur la sélection des bacheliers », *Le Figaro*, 27 février 2020, disponible sur : https://etudiant.lefigaro.fr/article/parcoursup-la-cour-des-comptes-demande-plus-de-transparence-sur-la-selection-des-bacheliers_82140b3e-593f-11ea-a3e1-13c84824f7bc/
[^3]: Stromboni, Camille. « Parcoursup : après plusieurs démissions, le comité de suivi va devoir se recomposer », *Le Monde*, 13 septembre 2019, disponible sur : https://www.lemonde.fr/societe/article/2019/09/13/vers-une-recomposition-des-comites-de-suivi-de-parcoursup_5509903_3224.html
[^4]: Bluteau, Pauline. « Le manque de transparence de Parcoursup, une fois de plus pointé du doigt », *L'Étudiant*, 27 février 2020, disponible sur : https://www.letudiant.fr/educpros/actualite/le-manque-de-transparence-de-parcoursup-une-fois-de-plus-pointe-du-doigt.html
